# Правила разработки

Собрание основных принципов и приемов разработки для унификации и получения стабильно хороших результатов

> На примере подсистемы "Управление потоками"

**Концепт**:

* Помним сами, и не забываем напоминать другим, что мы делаем *не тяп-ляп*, а *качественную и удобную* для других вещь.
* Подсистема это библиотека, реализующая четко выраженный функционал.
* Библиотека реализует **свой и только свой функционал**.
* Прочий (вспомогательный) код, используемый библиотекой **должен** быть размещен в других (базовых относительно текущей) библиотеках.

  > Как следствие - не надо бояться разрастания количества модулей или библиотек, это нормально. В итоге лучше набор небольших хорошо сделанных и контролируемых частей, чем единый сложнопонимаемый монолит. Техническая сторона управления зависимостями и сборки в единое целое будет в конце.

* ***Обязательно*** используем принципы именования ООП с известными ограничениями платформы. Т.е. строим имена методов по принципу ```Объект.Свойство.Метод()``` убирая в итоге точки. Базовый объект уходит в префикс подсистемы. Промежуточные объекты уходят в имена модулей, в модулях размещаются только методы. Таким образом в явном виде получаем принадлежность кода в разным подсистемам. Плюсом модули получаются кратким, выразительными, методы в них просты и однозначно именованы, управляют именно тем объектом, которому принадлежат (модулю).

  > Например, полные имена и порождаемые модули и методы
  >
  > ```bsl
  > // Сохраняет коллекцию настроек
  > //
  > УправлениеПотокамиНастройкаСохранить(Коллекция)
  >
  > // Истина, если управление потоками доступно
  > УправлениеПотокамиПодсистемаДоступна()
  >
  > // Возвращает новую коллекцию параметров диалога прогресса выполнения
  > УправлениеПотокамиПрогрессПараметрыСоздать()
  >
  > // Открывает форму прогресса выполнения
  > УправлениеПотокамиПрогрессДиалогОткрыть(Параметры)
  > ```
  >
  > должно порождать
  >
  > ```bsl
  > упт_Настройка.Сохранить(Коллекция)
  > упт_Подсистема.Доступна()
  > упт_ПрогрессПараметры.Создать()
  > упт_ПрогрессДиалог.Открыть(Параметры)
  > ```

## Базовые принципы

* Любая выделяемая часть может рассматривается как "минипроект". Как следствие к любому, даже "мини" проекту применяем принципы разработки в максимально допустимом объеме.
* Если проект можно разбить на части, то он должен быть разбит на части.
* Все рассматриваем с точки зрения ООП концепта.
* Библиотека должна содержать максимально понятный и лаконичный интерфейс управления. Если библиотека содержит больше 5ти модулей внешнего интерфейса (Область ПрограммныйИнтерфейс), то это серьезный повод задуматься над корректностью размещения кода по библиотекам и/или по областям кода.
* **Общие модули следует рассматривать как полноценные объекты**. Бесконтекстные. Методы в модулях управляют именно **объектом**, заданными в имени модуля. Имена модулей строим исходя из того, каким объектом управляют находящиеся в нем методы. И **это важно**. То есть в 95% случаев имена модулей должны содержать только имена существительные в именительном падеже единственного числа. Не ```УправлениеДиалогом```, а ```Диалог```. ```БухгалтерскиеОтчеты``` должен содержать код управления *всеми* отчетами, а управление *отчетом* должно быть размещено в ```БухгалтерскийОтчет```.

## Процесс разработки

Без разницы что делаем, хоть отчет, обработку, общий модуль, подсистему. Подход в принципе одинаков, хотя на мелких задачах требования, проектирование и каркас вполне прокручивается на автомате в уме.

### 1. Сбор требований

Здесь необязательна конечная постановка, она может родиться даже на этапе кодирования. Необходимо собрать ответы на первичные ключевые вопросы *что должно присутствовать*. Базовые/ключевые мысли о реализуемом функционале. Полезно оформить в виде отдельного файла (например wants/demands/requirements/...) в корне проекта. Набросками имеет смысл поделиться с коллегами (командой) для уверенности, что ничего не забыто.

Полезны как существующие, так и рождающиеся в процессе *Общие* требование. Например к интерфейсу/общим событиям/приемам/... Следует их выделять в отдельные файлы соответствующей направленности, по возможности включая на рассмотрение в места корректного размещения. *Итоговый ответственный - Архитектор*

### 2. Проектирование

Обычно в виде рисунков общие черты из чего состоит библиотека. Какие части решают какие требования. Зависимости. Наброски взаимосвязей. По итогам фото рисунков поближе в требованиям. Общий концепт в графическом виде. Советы коллектива принимаются по необходимости. *Итоговый ответственный - Архитектор*

### 3. Каркас

Начинает рождаться код в виде каркаса, набросков. Особое внимание надо уделить верному размещению функционала по подсистемам (библиотекам). Создается базовый набор модулей, базовый интерфейс управления подсистемой. В дальнейшем может поменяться, но обычно не сильно. Следует уделить внимание корректным именам, они зададут общее направление, будут примерами правильного именования и размещения кода. Советы коллектива обычно несущественны и зачастую даже вредны.

> Удобно и практично вести разработку интерфейсов не сразу размещая какой-то код в модулях, а условно решая задачи, собранные в требованиях. С "вызывающей" стороны. Брать условно типовые примеры использования библиотеки и создавая какой-то условный код, который вызывает интерфейсы библиотеки, решая задачи по требованиям. Сразу проявляется насколько удобно пользоваться интерфейсом. *Ответственный - целиком и полностью Архитектор*

### 4. Разработка

Желательно разделить зоны ответственности по уровню влияния на систему. Ключевые места закрепить за наиболее квалифицированными/ответственными разработчиками (они становятся понятны на этапах проектирования и/или каркаса). *Ответственный - Архитектор*

Используем версионирование, должно быть наличие кода в виде доступных текстовых файлов. Все трудятся над кодом, все как обычно. Следуем принятым стандартам и договоренностям. *Ответственный - коллектив*

### 5. Тестирование

**Желательно**. Юнит тесты должны покрывать 100% методов публичного интерфейса управления библиотекой. При наличии (сложного) взаимодействия с пользователем используем сценарные тесты.
  > При корректном использовании принципов именований ООП юнит тесты практически просятся к применению - в явном виде видны объекты и методы их управления. Тесты получаются наглядными, их наполнение не вызывает сомнений.

### 6. Контроль и рефакторинг

<u>**Обязательно к применению**</u>. Технические средства первичного контроля нам помогут. Замечания пишем заметками к коду коммитов в Gitlab, очень удобно.

* Используем Сонар (АПК) для первичного отсева ошибок.
* **Важно** следить не только за качеством кода, но и за корректностью его **размещения**.
  > Здесь нужны пояснения команде где-то в общих чатах, что надо в том числе самостоятельно следить за своими решениями к чему на самом деле относится код. Например ```ЗаписьЖурналаРегистрации(...)``` на самом деле относится к библиотеке логирования, и надо использовать ее. Код вызова ```ОткрытьФорму``` вариативен в зависимости от запущенного клиента/версии платформы, а значит имеет смысл сделать для него обертку и разместить где-то в диалоговой библиотеке, или библиотеке общих методов. И так далее... Ошибки в размещении ведут к появлению дублей кода.
* **Не оставляем технического долга**, т.е. при разработке приоритет исправления ошибок и замечаний **наивысший**, день разработчика начинается с корректировки/рефакторинга ранее написанного по выданным замечаниям.
  > Контроль удобно проводить с утра, до стендапа. сМного времени на самом деле не занимает, примерно полчаса на команду в 7-8 человек. В начале проекта конечно побольше, пока коллектив не привыкнет к требованиям, но дальше коллектив входит в колею.
* При необходимости не стесняемся вернуться к каркасу и даже проектированию.
